python 3.6
Django
Redis 5
Channels 3
Celery
gunicorn

Встраиваемый добавлением JS-скрипта чат-сервер на Django с использованием Websocket под управлением Channels.
Имеет возможность переноса пользователей из СУРа и использования данных авторизации СУРа.

## Развёртывание:

Папка приложения и её содержимое должны принадлежать пользователю от которого запускается докер (указывается в настройках окружения докера)

1) Скопировать в корень приложения и заполнить конфиг docker/settings_local.py

2) Скопировать на одну папку выше корня приложения конфиг docker/docker-compose.yml

3) Скопировать на одну папку выше корня приложения и заполнить файл с переменными окружения docker/.env (может быть скрытым)

4) поместить ssl-сертификаты в папку docker/nginx/ssl/ и при необходимости переименовать параметры ssl_certificate и ssl_certificate_key в файле docker/nginx/uragan-chat.com.conf. Находящиеся там изначально сертификаты подписаны самостоятельно и предназначены только для тестирования. При их использовании:

 - добавить в файл /etc/hosts строку 
    `127.0.0.1	uragan-chat.com`

 - зайти на главеную страницу сервера чата и разрешить использование его сертификата в появившемся окне предупреждения. (после запуска чата)

5) собрать контейнер и произвести миграцию


    sudo docker-compose build

При возникновении ошибки

    Error from list function in secretservice_linux.c

Выполнить комманду:

    sudo dpkg -r --force-depends golang-docker-credential-helpers
    
И попробовать собрать контейнер снова

Произвести миграцию:

    sudo docker-compose run channels python manage.py migrate

При возникновении ошибки

    could not connect to server: Connection refused

Выполнить комманду ещё раз. Если ошибка повторяется, перейти к следующему шагу, затем провести миграцию в новом термимнале

Запустить контейнер:

    sudo docker-compose up

6) Создать пользователей
- Без использования БД СУРа
    - создать суперпользователя коммандой 
    `sudo docker-compose run channels python manage.py createsuperuser`
    - создать пользователей через админку по адресу {адрес чата}/admin/
- Если используетя БД СУРа
    - авторизироваться в чате от имени пользователя
    - перенести пользователей из СУРа командой
    `sudo docker-compose run channels python manage.py transfer_user -u={{Логин пользователя}}`


## Запуск:

### В обычном режиме:

`sudo docker-compose up --scale channels={количество воркеров channels (опционально)} --scale gunicorn={количество воркеров приложения (опционально)}`

### В режиме разработки:

Скопировать на одну папку выше корня приложения конфиг docker/docker-compose dev.yml и переименовать его в docker-compose.yml с заменой существующего

Перед первым запуском:

`sudo docker-compose run wp start`

Запуск:

`sudo docker-compose up`

### В режиме разработки с electron:

Скопировать на одну папку выше корня приложения конфиг docker/docker-compose electron.yml и переименовать его в docker-compose.yml с заменой существующего

Перед первым запуском:

`sudo docker-compose run wp start`

`sudo docker-compose run electron start`

Запуск:

`sudo docker-compose up`

Окно приложения с открытой панелью разработчика откроется после запуска необходимых контейнеров. Если окно пустое, попробуйте перезагрузить страницу (View - > Reload в верхней панели окна). Для удобства рекомендуется открыть окно на весь экран и перезагрузить страницу.

## Проверка работы:

Войти в чат можно на тестовой странице 127.0.0.1:8001 в правом нижнем углу. При осутствии на тестовой странице чата или проблемах в его работе в чат также можно войти с корня сервера чата (по умолчанию uragan-chat.com или 127.0.0.1:8000).

В окне чата должны появится поля для логина и пароля

1) Создаём суперпользователя и заходим через него или, если подключена база СУРа, заходим с логином и паролем пользователя СУРа

2) Нажимаем "Создать комнату", вводим название в появившееся поле, нажимаем "Создать", комната должна появится в списке выше

3) Нажимаем на созданную комнату, в появившемся поле внизу вводим любое сообщение и нажимаем enter, сообщение должно появиться выше

## встраивание

Адрес встраиваемой страницы надо добавить в SUR_HOSTS в settings_local
На страницу в тег <head> добавить:

Необходимые библиотеки, если отсутствуют на странице

    <script type="text/javascript" src="{адрес_чата}/static/external/reconnecting-ws.js"></script>
    <script type="text/javascript" src="{адрес_чата}/static/external/jquery-3.4.1.js"></script>
    <script type="text/javascript" src="{адрес_чата}/static/external/vuex.js"></script>
    <script type="text/javascript" src="{адрес_чата}/static/external/axios.js"></script>
    <script type="text/javascript" src="{адрес_чата}/static/external/js.cookie.js"></script>
    <script type="text/javascript" src="{адрес_чата}/static/external/Vue.js"></script>

Сам чат

    <script id='js_catalog' type="text/javascript" src="{адрес_чата}/jsi18n/"></script>
    <script src="{адрес_чата}/chatjs/"></script>

Чат появится в правом нижнем углу

## Работа с приложением:

Для копирования пользователя СУРа в базу чата необходимо войти за этого пользователя в чат
или выполнить команду

    python manage.py transfer_user -u={{Логин пользователя}}

Создавать комнаты и добавленять в них пользователей можно как в самом чате, так и через админку
**!!!ВАЖНО!!!** Выйдите из админки (через кнопку "Выход") перед тем как пользоваться чатом иначе может неверно определиться пользователь

Если пользователь не авторизован появляются поля для авторизации

Кнопка с шестерёнкой открывает настройки где можно настроить язык, цветовую тему и
разавторизироваться(не работает если авторизировался через СУР)

Вход в чат осуществляется нажатием на название чата в списке

В зависимости от ваших прав ниже может быть пункт "создать комнату", открывающий поле для ввода названия новой комнаты

При входе в чат сверху отображается название чата. Иконка силуэта с числом справа это список пользователей, число левее него это общее число пользователей
в чате. При нажатии открывает список пользователей. Кружок слева показывает статус пользователя.

- Зелёный - в сети и в этом чате
- Жёлтый - в сети, но не в этом чате
- Красный - не в сети

В зависимости от вашей роли в чате правее может быть кнопка "...", открывающая меню действий с пользователем,
где можно исключить пользователя из чата (крестик) или поменять его роль (карандаш). Также в зависимости от вашей
роли внизу списка пользователей может находится кнопка "Добавить пользователя", нажатие на которую открывает поля где
надо будет ввести логин необходимого пользователя. Если активирована авторизация через СУР, вместо логина можно вводить ФИО пользователя с автозаполнением. Автозаполнение работает только по ФИО, но в поле всё ещё можно вводить логин.

Иконка лупы правее открывает панель поиска. Слева сверху появившейся панели выбирается критерий (по умолчанию текстовое содержание сообщения), крестик справа сверху закрывает панель. Ниже вводится значение для выбранного критерия. Поиск начнинается при измененнии значения какого-то из критериев. Если есть результаты сверху по середине появляется счётчик результатов с указанием текущей позиции (к какому по счёту результату был осуществлён переход) и кнопки позволяющие перейти к следующему или предыдущему результату (по умолчанию 0 - не на позиции), при переходе сообщения чата пролистываются до результата, при необходимости результат подгружается. Изменение критериев сбрасывает  позицию.

Правее иконки списка пользователей находится иконка меню чата, где можно покинуть чат или удалить его
(при наличии соответсвующих прав).

"..." в правом нижнем углу сообщения открывает меню действий с сообщением

- Кнопка со значком стрелки - ответить на сообщение
- Кнопка со сначком карандаша - редактировать сообщение (набранный до нажатия текст, выбранные файлы и отвечаемое сообщение сохранятся и вернутся после отправки или отмены изменений) можно изменить текст, приложения и отвечаемое сообщение. Для подтверждения изменений нужно отправить сообщение, для отмены нажать на крестик справа от "Редактирование сообщения" выше. Редактировать можно только отправленные текущим пользователем сообщения.

Над сообщением при наличии показываются:

- Приложения к сообщению, изображения можно раскрыть нажатием, файлы можно скачать нажав на название
- Сообщение на которое это сообщение отвечает. При нажатии на стрелку слева осуществляется переход к этому сообщению

Для прикрепления к файлу сообщения нажмите на скрепку слева от поля ввода внизу

Повторное нажатие после выбора файлов откроет меню для просмотра выбранных файлов, нажатие на крестик под файлом открепит его.

## запуск в режиме разработки:

1) python {path_to_chat_folder}/manage.py runserver {port}

параметр {port} можно не указывать, тогда будет использоваться порт 8000

2) celery --app=chatapp.celapp:app worker --loglevel=info --workdir={path_to_chat_folder}/chat/ (сейчас не используется)


## запуск без докера

1) Для контроля за неоходимыми процессами используется supervisor

    sudo apt-get install supervisor

Файл chat.conf нужно поместить в директорию etc/supervisor/conf.d после чего чего заменить в нём все {route_to_chat_folder} на путь до папки в которой находится папка chat

Затем обновить supervisor командой

    sudo supervisorctl update

2) В качестве сервера используется nginx

    sudo apt-get install nginx

Файл uragan-chat.com.conf нужно поместить в директорию etc/nginx/sites-avalable после чего в нём также заменить все {route_to_chat_folder} на путь до папки в которой находятся папка chat после чего выполнить:

    sudo ln -s /etc/nginx/sites-available/uragan-chat.com.conf  /etc/nginx/sites-enabled/uragan-chat.com.conf

И перезапустить nginx

## права пользователей

Права пользователей делятся на

- общие права (автоматически создаваемые права моделей и права указанные в модели permissions)
- права внутри конкретной комнаты, определяются ролью пользователя в комнате (поле role в объекте ChatMembers)

Общие права определяюся принадлежностью пользователя к определённой группе (модель Group), права групп указаны в файле миграции set_groups.py, при изменении прав групп после того как миграция уже была проведена используется команда group_reset, это назначит заново все права указанных групп. Предполагается использование прав создаваемых автоматически для каждой модели.

Код отвечающий за связь прав с разрешениями на конкретные действия находится вверху classes.py приложения chatapp.

Доступ к комнате и роль в ней предоставляется созданием объекта ChatMembers через чат при необходимых правах или через админку

При создании комнаты создавшему присваивается роль админа (максимальные права)

## база СУРа

Параметр SUR_AUTH в settiongs_local определяет будет ли использоваться база СУРа. Из базы берутся пользователи и их имена из sentry_user и client_user.

Для переноса пользователя из СУРа нужно авторизироваться им в чате, при переносе в чате не должно быть пользователя с таким логином, если пользователь с таким логином есть, проверяется наличие метки о переносе из СУРа (модель UserIsSur), при наличии метки осуществляется вход и при необходимости обновляется пароль пользователя чата, без метки авторизация не проходит. Если в settiongs_local указан SUR_SECRET_KEY, чат попытается извлечь авторизацию из данных сессии СУРа.

При отключении базы уже перенесённые пользователи остаются, но вместо имён из sentry_user и client_user будут отображаться почта или логин

# API

## HTTPs

###### login/

Осуществляет авторизацию в чат

При включённой сихронизации с БД СУРа:<br>
Проверяет есть ли пользователь с таким логином в базе СУРа
Если пользователь есть и пароль подходит дублирует пользоателя в базу чата
Также проверяет совпадение паролей в СУРе и чате, при несовпадении пароль СУРа переносится на чат
Считается что в СУРе и в чате используется стандартный алгоритм шифрования pbkdf2_sha256, если в пароле используется
другой алгоритм выдаёт ошибку

Использует для авторизации модель ChatAuth, заменяющую стандартные сессии для исключения конфликтов при использовании
сессий других приложений
    
Стандартная сессия при авторизации остаётся неавторизованной, но её ИД используется в ChatAuth

POST-параметры

-   login - логин пользователя
-   pwd - пароль пользователя

Ошибки:

-   username param error - не удалось получить логин
-   password param error - не удалось получить пароль

Возвращает:

    {
        'success': в зависимости от успешности авторизации True или False
    }

###### jsi18n 

Javascript-catalog языка взятого из настроек пользователя или конфига

###### jsi18n/p

то же что выше, но вместо настроек берёт язык по коду из GET-параметра lang

###### list/lang

Возвращает список поддерживаемых языков

    {
        'list':[
            {
                'code': код языка
                'name': название языка
                'cur': язык выбран в данный момент
            },
            ...
        ]
    }

###### set/lang

Изменяет язык пользователя
GET-параметры:

-   lang - код языка

Ошибки:

-   Lang error - нет языка с таким кодом

При успешном выполнении возвращает:
    
    {
        'success':True
    }
    
###### list/themes/

Возвращает список доступных текущему пользователю цветовых тем

GET-параметры:

-   cur - при наличии параметра будет возвращена только текущая тема, значение параметра не имеет значения

Ошибки:

-   Permission denied - отсутствуют необходимые права

Возвращаемый список имеет следющий формат:

    {
        'list':[
            {
                'id':ИД темы,
                'name':Название темы,
                'light':{цвета светлого варианта темы
                    'кодовое название цвета':{
                        'name':название цвета,
                        'value':код цвета вида #ffffff
                    },
                    ...
                },
                'dark':{цвета тёмного варианта темы
                    'кодовое название цвета':{
                        'name':название цвета,
                        'value':код цвета вида #ffffff
                    },
                    ...
                },
                'cur':использует ли текущий пользователь эту темы сейчас
            },
            ...
        ],
        'dark':в данный момент используется тёмная тема
    }

###### list/themes/switch_dark

Требует авторизации
Переключает цветовую тему текущего пользователя со светлой на тёмную и наоборот

Ошибки:

-   Permission denied - Нет необходимых прав

при успешном выполнении возвращает
    
    {
        'success':True
    }

###### list/themes/set_theme'

Требует авторизации
Задаёт текущему пользователю цветовую тему
GET-параметры: 

-   theme_id - ИД цветовой темы

Ошибки:

-   Permission denied - Нет необходимых прав
-   Theme error - не найдена тема с таким ИД

при успешном выполнении возвращает
    
    {
        'success':True
    }

###### list/permissions/

Возвращает названия функций, на которые у текущего пользователя есть разрешение

    {
        'list':[
            'file_attach',
            ...
        ]
    }

###### signout/

Выход из текущей сессии чата
При наличии GET-параметра 'all' выходит из всех сессий этого пользователя

###### room_add_user/

добавляет пользователя в комнату
post-параметры:

-   room - ИД комнаты
-   u_id - ИД пользователя

Ошибки:

-   Access denied - у пользователя нет доступа к комнате
-   Permission denied - Нет необходимых прав
-   No such user - нет пользователя с таким ИД
-   Already added - пользователь уже находится в комнате
-   Room error - нет комнаты с таким ИД

при успешном выполнении возвращает

    {
        'success':True
    }
    
и рассылает через websocket всем пользователям состоящим в комнате:
    
    {
        'chat_update':1 //команда на обновление списка комнат
    }
    
требует авторизаци, принадлежности пользователя к комнате чата и наличия соответствующих прав в комнате

###### room_rem_user/

удаляет пользователя из комнаты
post-параметры:

-   room - ИД комнаты
-   u_id - ИД пользователя

Ошибки:

-   Access denied - у пользователя нет доступа к комнате
-   Permission denied - Нет необходимых прав
-   No such user - нет пользователя с таким ИД
-   User is not in the room - у пользователя нет доступа к комнате
-   Can't remove the only admin - нельзя удалить единственного админа комнаты

при успешном выполнении возвращает
    
    {
        'success':True
    }

и рассылает через websocket всем пользователям состоящим в комнате:

    {
        'chat_update':1 //команда на обновление списка комнат
    }

требует авторизаци, принадлежности пользователя к комнате чата и наличия соответствующих прав в комнате
если пользователь удаляет сам себя особые права не требуются

###### room_create/

Создаёт комнату, добавляет в неё текущего пользователя и назначает его админом
Получает на вход POST-параметры:

-   title - Название комнаты

Ошибки:

-   Can't fetch max length - не удалось получить максимальную длинну названия комнаты (проблема на сервере)
-   Permission denied - нет необходимых прав
-   Name error - не удалось получить параметр названия чата
-   Max name length exceeded - превышена максимальная длина названия комнаты
-   Name taken - Чат с таким именем уже существует (удаление чата не освобождает его имя)

при успешном выполнении возвращает
    
    {
        'success':True
    }
    
требует авторизации, принадлежности пользователя к комнате чата и наличия соответствующих прав в ней

###### room_delete/
Удаляет комнату чата
Получает на вход POST-параметры:

-   room - ИД комнаты.

Ошибки:

-   Access denied - нет комнаты с таким ИД или у пользователя нет к ней доступа
-   Permission denied - нет необходимых прав
-   Room error - комната уже удалена

при успешном выполнении возвращает
    
    {
        'success':True
    }

и рассылает через websocket всем пользователям состоящим в комнате:

    {
        'chat_update':1 //команда на обновление списка комнат
    }
    
требует авторизации, принадлежности пользователя к комнате чата и наличия соответствующих прав в ней

###### room_set_role/

Задаёт роль пользователя в комнате чата
Получает на вход POST-параметры:

-   room - ИД комнаты,
-   u_id - ИД пользователя,
-   role - ИД роли,

Ошибки:

-   Access denied - нет комнаты с таким ИД или у пользователя нет к ней доступа
-   Permission denied - нет необходимых прав
-   No such user - нет пользователя с таким ИД
-   Param error - нет необходимых параметров (role)
-   User is not in the room - у пользователя нет доступа к комнате
-   Can't remove the only admin - нельзя изменить роль единственного админа комнаты

при успешном выполнении возвращает
    
    {
        'success':True
    }

требует авторизации, принадлежности пользователя к комнате чата и наличия соответствующих прав в ней

###### room_del_message/

помечает сообщение как удалённое или восстанавливает его в зависимости от значения параметра cmd
post-параметры:

-   m_id - ИД сообщения
-   cmd - устанавливаемое значение, 0 - удалить 1 - восстановить

Ошибки:

-   Command error - не удалось получить параметр cmd
-   Message error - Не удалось найти сообщение с таким ИД
-   Access denied - у пользователя нет доступа к комнате
-   Permission denied - Нет необходимых прав

при успешном выполнении возвращает
    
    {
        'success':True
    }

и рассылает через websocket всем пользователям состоящим в комнате:

    {
        'deleted':ИД сообщения
        'room':ИД комнаты
        'cmd':параметр cmd
    }

требует авторизации, принадлежности пользователя к комнате чата и наличия соответствующих прав в ней

###### files/upload/

Сохраняет приложения к сообщению и возвращает их ИД
POST-параметры:

-   room - ИД комнаты чата в которую отправляется сообщение

Также в запросе находится FILES - Прилагаемые файлы

Ошибки:

-   auth error - ошибка авторизации
-   Permission denied - отсутствие нобходимых прав
-   room error - нет комнаты с таким ИД

Возвращаемые данные:
    
    {
        'list':[
            ИД приложения,
            ...
        ]
    }

Требует принадлежности пользователя к комнате и наличия у него соответствующих прав

###### mes_search/

Поиск по сообщениям

Получает на вход POST-параметры:

Обязательные:

-   room_id - ИД комнаты в которой будет осуществляться поиск

Параметры поиска, могут отсутствовать:

-   date_from - отправленные после указанной даты в формате ГГГГ-ММ-ДД
-   date_to - отправленные до указанной даты в формате ГГГГ-ММ-ДД
-   text - текст, входящий в сообщение, без учёта регистра
-   user - ИД пользователя auth_user, отправившего сообщение

Если не указан ни один параметр поиска, возвращает пустой массив

Возвращаемый результат:

    {
        'list':[
            {
                'id': ИД сообщения,
                'userID': ИД отправителя,
                'username': Имя отправителя,
                'attachment': количество приложений,
                'message': текст сообщения,
                'date': дата отправки сообщения в виде строки формата ГГГГ-М-Д ЧЧ:ММ:СС"
            },
            ...
        ]
    }

Ошибки:

-   Room error - не получен параметр ИД комнаты
-   Access denied - нет комнаты с таким ИД или у пользователя нет к ней доступа

требует авторизации и принадлежности пользователя к комнате чата

###### user_search/

Поиск пользователей по ФИО без учёта регистра

POST-параметры: 

-   name - строку по которой будет осуществляться поиск.

Работает только при включённой авторизации через СУР, иначе возвращает пустой массив.

Возвращаемые данные имеют следующий формат:

    {
        'list':[
            {
                'id':ИД client_user или sentry_user,
                'c_u':client_user если 1, sentry user если 0
                'auth_id':ИД пользователя auth_user,
                'name':логин,
                'full_name':ФИО,
            },
            ...
        ]
    }

Требует авторизации

## WEBSOCKET

###### Открытие соединения:

Данные авторизации берутся из сесии.

Авторизация ищется в следующем порядке:

- попытка взять пользователя из объекта request полученного из запроса на подключение
- попытка получить ИД сессии из cookies и по нему определить пользователя через объект ChatAuth (дублирует сессии джанго, позволяет авторизироваться по ИД сессий других приложений не ломая сессию для этих приложений)
- попытка получить ИД сессии из GET-параметра s_id (при невозможности получить его из cookies) и определить пользователя через ChatAuth по нему

Если авторизация не была найдена, отправляет websocket-сообщение 

    {
        'bad_auth':1
    }

после чего закрывает канал.

При удачной авторизации рассылает всем пользователям находящимся онлайн в данный момент websocket-сообщение 

    {
        'online': ИД пользователя
    }

После этого отправляет через websocket список комнат пользователя и информацию о текущем пользователе

###### Определение онлайна:

Факт нахождения пользователя онлайн в конкретной websocket-сессии определяется давностью последнего сообщения от этой websocket-сессии.

Сессия считается оффлайн после 2 минут молчания. Предполагается, что каждую минуту от клиента, подключённого к этой 
websocket-сессии будет поступать какое-то сообщение, например, запрос на обновление списка комнат.

Также есть команда только для обновления таймера онлайна (pong).

##### Форматы сообщений чата:

###### Полный (Архив, новые сообщения)

    {
        'id': ИД,
        'userID': ИД отправителя,
        'username': ФИО отправителя,
        'reply': превью отвечаемого сообщения (описано ниже),
        'attachment': [
            {
                "id": ИД сообщения,
                'username': ФИО отправителя,
                "userID": ИД отправителя,
                "date": Дата сообщения в формате "ГГГГ-ММ-ДД ЧЧ-ММ-СС",
                "room": ИД комнаты,
                "message": Текст сообщения,
                "msg_type": MSG_TYPE_ARCHIVE/MSG_TYPE_DELETED,
            },
            ...
        ],
        'room': ИД комнаты,
        'message': Текст приложения,
        'date': Дата сообщения в формате "ГГГГ-ММ-ДД ЧЧ-ММ-СС",
        'edited': Флаг факта редактирования,
        'own': Флаг отправления сообщения текущим пользователем,
        // параметры ниже добавляются в функции get_archive
        'prev_id': следующее более старое сообщение в пачке или -1,
        'next_id': следующее более новое сообщение в пачке или -1,
    }

###### Превью (новейшие сообщения комнат)

    {
        'id': ИД,
        'userID': ИД отправителя,
        'username': ФИО отправителя,
        'attachment': [
            Приложение, формат представления описан ниже,
            ...
        ],
        'message': Текст сообщения,
        'date': Дата сообщения в формате "ГГГГ-ММ-ДД ЧЧ-ММ-СС",
        'edited': Флаг факта редактирования,
    }

###### Минимальный (Результаты поиска по сообщениям)

    {
        'id': ИД,
        'userID': ИД отправителя,
        'username': ФИО отправителя,
        'attachment': Количество приложений к сообщению,
        'message': Текст сообщения,
        'date': Дата сообщения в формате "ГГГГ-ММ-ДД ЧЧ-ММ-СС",
        'edited': Флаг факта редактирования,
    }

###### Формат представления приложений к сообщениям:

    {
        'type': Тип приложения, один из вариантов ниже
            'none' - нет
            'doc' - документ
            'img' - изображение
        'id': ИД приложения,
        //поля для файловых типов (doc, img)
        'name': Имя файла
        'url': Путь к файлу
        // поля для файлов где возможен предпросмотр (img)
        'preview': Путь к сжатой версии для предпросмотра

        'data': Json-поле для других типов приложений, пока не используется
    }

###### MSG_TYPE:

- MSG_TYPE_DELETED = -5 Сообщение удалено
- MSG_TYPE_NEWEST = -4 Достигнуто новейшее сообщение комнаты
- MSG_TYPE_NO_MES = -3 В комнате нет сообщений
- MSG_TYPE_OLDEST = -2 Достигнут конец истории комнаты
- MSG_TYPE_ARCHIVE = -1 Архивное сообщение
- MSG_TYPE_MESSAGE = 0 Обычное сообщение
- MSG_TYPE_NEW = 6 Уведомление о новом сообщении
- MSG_TYPE_READED = 7 Уведомление о прочтении сообщения

**Предназначение сообщения определяется наличием определённого параметра или значением параметра msg_type**

##### С сервера:

###### параметр **error**

содержит строку, сообщение об ошибке

###### параметр **bad_auth**

сигнал неудачной авторизации

###### параметр **chat_update**

сигнал о необходимости обновления списка комнат

###### параметр **deleted**

было удалено сообщение

    {
        'room': ИД комнаты,
        'deleted': ИД сообщения
    }

###### параметр **list**

список комнат пользователя

    {
        'rooms':[
            {
                'name': Имя комнаты,
                'id': ИД комнаты,
                'role': ИД роли ппользователя в комнате,
                'perm':[Список разрешений, имеющихся у пользователя в этой комнате
                    'Название разрешения',
                    ...
                ],
                'unread':Счётчик непрочитанных сообщений,
                'last':{
                    Превью Последнего прочитанного пользователем сообщения в этой комнате
                    Формат представления описан выше
                },
                'lastother':
                    Дата последнего отправленного пользователем сообщения,
                    прочитанного другим пользователем в этой комнате
                    Строка в формате "ГГГГ-ММ-ДД ЧЧ-ММ-СС" По умолчанию полночь 1 января 2000 года
                ,
                'members':[Список участников комнаты
                    {
                        'id': ИД пользователя,
                        'name': ФИО пользователя,
                        'role': ИД роли пользователя в комнате,
                        'online': Пользователь присутсвует в комнате в данный момент,
                        'join': Пользователь оналйн в чате, но не присутсвует в комнате
                    },
                    ...
                ]
            },
            ...
        ]
    }

###### параметр **new_mes**

Сигнал о новом сообщении в одной из комнат

    {
        'new_mes': ИД комнаты,
        'mes':{
            Превью сообщения
            Формат представления описан выше
        },
        'user': ИД пользователя,
    }

###### параметр **join**

Сигнал для входа в комнату

    {
        "join": ИД комнаты,
        "readed":
            Дата последнего отправленного пользователем сообщения, прочитанного другим пользователем в этой комнате
            Строка в формате "ГГГГ-ММ-ДД ЧЧ-ММ-СС" По умолчанию полночь 1 января 2100 года
        "title": Название комнаты,
    }

###### параметр **leave**

Сигнал для выхода из комнаты

    {
        "leave": ИД комнаты
    }

###### параметр **joined**

Сигнал о входе какого-то из пользователей в комнату

    {
        'joined': ИД комнаты,
        'user': ИД пользователя
    }

###### параметр **left**

Сигнал о выходе какого-то из пользователей из комнаты

    {
        'left': ИД комнаты,
        'user': ИД пользователя
    }

###### параметр **online**

Сигнал о входе пользователя в чат

    {
        'online':ИД пользователя
    }

###### параметр **offline**

Сигнал о выходе пользователя из чата

    {
        'offline':ИД пользователя
    }

###### параметр **user_info**

Информация о текущем пользователе

    {
        'id': ИД,
        'full_name' ФИО (При отсутствии - логин):
    }

###### msg_type = MSG_TYPE_NEWEST (-4)

Достигнуто новейшее сообщение в комнате

    {
        "room": ИД комнаты,
        "message": ИД сообщения,
        "msg_type": MSG_TYPE_NEWEST,
    }

###### msg_type = MSG_TYPE_NO_MES (-3)

В комнате нет сообщений

    {
        "room": ИД комнаты,
        "msg_type": MSG_TYPE_NO_MES,
    }

###### msg_type = MSG_TYPE_OLDEST (-2)

Достигнуто старейшее сообщение комнаты

    {
        "room": ИД комнаты,
        "message": ИД сообщения,
        "msg_type": MSG_TYPE_OLDEST,
    }

###### msg_type = MSG_TYPE_ARCHIVE (-1)

Сообщение из архива
Формат представления описан выше

###### msg_type = MSG_TYPE_MESSAGE (0)

Новое сообщение
Формат представления описан выше

###### msg_type = MSG_TYPE_NEW (6)

Новое сообщение в одной из доступных пользователю комнат

    {
        'room': ИД комнаты,
        'msg_type': MSG_TYPE_NEW
    }

###### msg_type = MSG_TYPE_READED (7)

Сообщение было прочитано

    {
        'room': ИД комнаты,
        'count': Счётчик непрочитанных сообщений комнаты,
        'date': Строка в формате "ГГГГ-ММ-ДД ЧЧ-ММ-СС",
        'user': ИД пользователя,
        'msg_type': MSG_TYPE_READED
    }

##### На сервер:

###### join

Войти в комнату

    {
        "command": "join",
        "room": ИД комнаты
    } 

Ошибки:

-   Access Denied - нет доступа к комнате

В случае успеха сервер отправляет команду на вход в комнату

###### leave

Покинуть комнату

    { 
        "command": "leave",  
        "room": ИД комнаты
    }

В случае успеха сервер отправляет команду на покидание комнаты

###### ljoin

Перейти из одной комнаты в другую (функции выхода и хвода совмещённые в одну для контроля последовательности действий)

    { 
        "command": "ljoin",  
        "from": ИД текущей комнаты,
        "to": ИД комнаты в которую необходимо перейти 
    }

В случае успеха сервер отправляет команду на вход в новую комнату

###### getarchive

Получение **N** сообщений из архива 

**N** определяется настройками приложения (10)

    { 
        "command": "getarchive",  
        "room": ИД комнаты,
        "id": ИД сообщения, начиная с которого брать архив 
        (если отсутствует, в качестве начальной точки берётся дата),
        "date": Дата, начиная с которой брать архив (у параметра id приоритет),
        "dir": Направление, в котором беруться сообщения, принимает одно из следующих значений:
            up - от новых к старым
            down - от старых к новым
            newest - N новейших сообщений
            middle - в обе стороны от начального сообщения или даты
    }

В случае успеха сервер отправляет взятые из архива сообщения по одному

###### send

Отправка/редактирование сообщения

    {
        "command": "send",
        "edit": ИД редактируемого сообщения (если не редактируем - отсутствует или равно -1),
        "attachment": массив ИД приложений (возвращаются files/upload),
        "room": ИД комнаты,
        "message": Текст сообщения,
        "reply": ИД сообщения на которое оно отвечает (если не отвечаем - отсутствует или равно -1)
    }

Ошибки:

-   Reply error - Не удалось получить сообщение для ответа
-   Edit error - Не удалось получить сообщение для редактирования

В случае успеха сервер разошлёт отправленное сообщение всем в комнате и разошлёт уведомление о новом сообщении

###### getuinfo

Получение информации о пользователе (ИД, ФИО)

    {
        "command": "getuinfo",  
        "u_id": ИД пользователя (при отсутсвии пораметра берётся текущий пользователь)
    }

Ошибки:

-   user not found - не удалось найти пользователя

В случае успеха сервер отправляет сообщение с информацией о пользователе

###### read

Отмечает сообщение как прочитанное

    {
        "command": "read",  
        "message": ИД сообщения
    }

При успешном выполнении рассылает всем состоящим в комнате сообщение о прочтении

###### pong

Обновляет таймер онлайна данной websocket-сессии

    {
        "command": "pong",  
        "room": ИД комнаты (при отсутсвии пораметра обовляются только таймеры присутствия в чате)
    }

###### chatlist

Получение списка комнат пользователя

    {
        "command": "chatlist"
    }

В случае успеха сервер отправляет список комнат пользователя


